\chapter{Teori}

Vi har delt teorien opp på følgende måte: I første del skriver vi litt generelt
om kreft, krise og livskvalitet. Videre ser vi på kommunikasjon og relasjon med
humor som virkemiddel. Her har vi fokus på forholdet mellom pasient og
sykepleier. Avslutningsvis ser vi på hvordan humor blir brukt som en
mestringsstrategi ut i fra et pasientperspektiv. På grunn av Travelbees’ fokus
på det mellommenneskelige i utøvelsen av sykepleie, har vi har valgt å ha med
hennes perspektiv på de ulike temaene.

\section{Kreft}

Kreft har blitt en folkesykdom som rammer en stadig større del av den norske
befolkningen.  I dag er det flere som lever lenge med sin kreftsykdom. Hos
mange utløser ordet kreft sterke assosiasjoner til døden. Det er en skremmende
sykdom som kommer innenfra ens egen kropp. Flere av de som rammes av kreft kan
oppleve at livet blir forandret eller forkortet. Flere kreftsyke ønsker ikke å
bli assosiert med sykdommen, da de føler at de i offentligheten “blir” sin
kreft (Åmås, 2007: 8--10).

\subsection{Krise}

Et menneske med kreft står overfor store utfordringer, som kan innebære angst,
uro og bekymringer for egen livssituasjon. De kan oppleve en krise. Kjennetegn
på en krise, er at personens tidligere erfaringer og reaksjoner ikke er nok til
å forstå og mestre situasjonen de befinner seg i. Kriser har forskjellige
styrker og intensitet, og man opplever ulike grader av problemløsning.
Helsepersonell må kjenne til psykiske reaksjoner ved livstruende sykdom for å
kunne hjelpe pasientene. Å bli kreftsyk og det å gå gjennom behandling er ofte
forbundet med trusler om tap på flere områder. Det kan være tap av livet,
kroppens integritet, sosiale roller, aktivitet, selvoppfattelse, følelsesmessig
likevekt eller det å tilpasse seg en ny livssituasjon. Pasientene kan ha behov
for å uttrykke sine tanker, selv om det kan være vanskelige å verbalisere
(Reitan, 2008: 48--53).

\subsection{Livskvalitet}

Livskvalitet er et viktig begrep innen kreftomsorgen, da kreft er en sykdom som
rammer hele mennesket. Vi takler det å bli syk på ulike måter. Samme sykdom kan
gi ulike reaksjoner hos forskjellige mennesker. Dette kan avhenge av hvilke
fase i livet man befinner seg i, det sosiale nettverket rundt en og tidligere
erfaringer (Rustøen, 2008: 39).  Livskvalitet rommer det fysiske, psykiske og
sosiale aspekt ved livet (Rustøen, 2008: 39). Den norske psykologen Siri Næss
har utarbeidet en definisjon på livskvalitet. Hun hevder at: “...et menneske
har det godt og har god livskvalitet dersom man er aktiv, har samhørighet med
andre, har god selvfølelse og en grunnstemning av glede” (sitert i Rustøen,
2008: 39). Noe som er viktig for livskvaliteten er håpet, og da særlig håpet
knyttet til fremtiden. (Rustøen, 2008: 40).  En av grunnene til at kreftsyke
kan oppleve mye lidelse, er på grunn av usikkerhet rundt fremtiden. Det å
hjelpe pasienten med å bevare håpet er noe sykepleier kan bidra med. Her
spiller atferd og tilstedeværelse en viktig rolle. En viktig faktor for å
bearbeide kriser, er å finne mening i situasjonen (Rustøen, 2008: 40--41).
Travelbee gjør rede for metoder som sykepleiere kan bruke for å hjelpe
pasienten til opplevelse av en meningsfull tilværelse. En av disse metodene går
ut på å hjelpe pasientene å innse at alle mennesker opplever lidelse gjennom
livet. Dette kan hjelpe pasientene til å komme over det første sjokket, og til
å starte med bearbeidelse av krisen (referert i Rustøen, 2008: 42).

\section{Humor i kommunikasjon}

Man bruker kommunikasjon for å komme i kontakt med andre mennesker, utveksle
tanker og følelser. Vi kommuniserer vanligvis både verbalt og non-verbalt.
Non-verbalt gjør det lettere å forstå den verbale kommunikasjonen, og kan for
eksempel være ens kroppsholdning, kroppsspråk og ansiktsuttrykk (Reitan, 2008:
67).  Kommunikasjon er mer enn bare utveksling av informasjon. Det er
grunnleggende for utøvelse av god sykepleie at man har en god samhandling med
pasienten. Travelbee sier at kommunikasjon er en prosess i stadig bevegelse,
som kan være et hjelpemiddel i sykepleiesituasjoner. Det er først og fremst et
hjelpemiddel som brukes for å bli kjent med pasienten. Det hjelper oss til å
forstå og møte pasientens behov for hjelp til mestring av sykdom, lidelse og
ensomhet. I følge Travelbee er gode ferdigheter innen kommunikasjon noe som kan
læres. Det krever at sykepleier har en intellektuell tilnærmingsmåte til
problemene og bruker seg selv terapeutisk (referert i Reitan, 2008: 65). Som
sykepleier skal man ha vilje og engasjement til å møte pasientens behov og
problemer, men det må også være rom for at man kan erkjenne egen usikkerhet og
ubehag ved å gå inn i vanskelige samtaler (Reitan, 2008: 81).

Når det kommer til humor er det ingen faste regler å forholde seg til.
Pasienter er forskjellige og reagerer på ulike måter. Man må alltid se an
personen man er sammen med, og situasjonen man befinner seg i. I følge Arnold
\&{} Boggs passer det seg ikke alltid med humor før man er blitt godt kjent med
pasienten (referert i Eide \&{} Eide, 2008: 247). Noe som også bekreftes av Bjørk
\&{} Breievne (2011: 294). I følge dem er humor noe individuelt og personlig som
må brukes med forsiktighet.

Vennligsinnet humor kan være god medisin. Det kan være viktig for opplevelsen
av livsglede, omsorg og fellesskap. Humor og latter har alltid vært en del av
menneskets sosiale omgangsform. Dersom det brukes med forstand, er det en
verdifull egenskap. Det hevdes at mennesker med en positiv innstilling er
friskere og lever lenger, i forhold til personer med en negativ innstilling
(Bøhn, 2000: 55). Det positive med humor er at det kan løsne på stemningen,
redusere vanskelige følelser, tanker og styrke kontakten mellom sykepleier og
pasient (Arnold \&{} Boggs i Eide \&{} Eide, 2008: 247). Som sykepleier er det lurt å
lytte til pasienten. La pasienten bruke humor om sin egen situasjon, men være
tilbakeholden med egne humoristiske bemerkninger. Dette gjelder særlig før man
kjenner pasienten godt. Humor, latter, lykke og glede kan observeres hos
mennesker i en stor krise. Sykepleiere bør ha vekt på å stimulere disse
positive uttrykkene i sitt arbeid (Wist, 2002: 169). I følge Arnold \&{} Boggs kan
humor være en nyttig og virkningsfull kommunikasjonsstrategi ( referert i Eide
\&{} Eide, 2008: 244).

Mechanic uttrykker at en negativ side ved humorbruk er at det kan oppfattes som
kunstig. Det kan bli brukt som en metode for å unngå seriøse samtaler fra både
sykepleier og pasient (referert i Eide \&{} Eide, 2008: 247). I profesjonelle
relasjoner er det ikke alle former for humor som er akseptabelt; vitsing, fleip
og moro er ikke alltid på sin plass. Fleip og humor kan brukes av pasienten for
å dekke over indre problemer, usikkerheter og spenninger. Av noen brukes det
som er form for kontroll. Flere pasienter bruker galgenhumor i forhold til
situasjonen de befinner seg i, dette kan hjelpe dem til å distansere seg fra
sorg og smerte i en viss periode. Humor mellom pasient og sykepleier skal være
noe som kan deles, man skal le sammen og ikke av (Wist, 2002: 166).
Stressnivået kan ofte være høyt blant personalet. Da trenger man av og til å få
utløp for sine tanker sammen med kolleger, da gjerne ved bruk av fleip og
humor. Det kan ofte bli brukt galgenhumor i denne sammenheng. Da er det viktig
at denne type humor blir holdt internt blant personalet, da den kan oppleves
nedverdigende for pasientene (Eide \&{} Eide, 2008: 245). Det var litt mange “da”
her. Går det an å endre litt på dette? :) siri Det er flere former for humor
som kan oppleves krenkende. Eksempler på slike kan være sarkasme, ironi og
fleip. Det er viktig å ha en forsiktighet rundt dette og være sikker på at
pasienten setter pris på det før man bruker denne type humor (Eide \&{} Eide,
2008: 246--247).

\section{Humor som relasjonsbygging}

I sykepleiepraksis er relasjonen mellom pasient og sykepleier vesentlig. To
mennesker med sine styrker og svakheter møtes (Eriksen, 2015: 889). Sykepleiers
holdninger, forventninger og åpenhet for informasjon har betydning for å bygge
og utvikle en menneske til menneske relasjon (Brataas, 2011: 89). Man må som
sykepleier forholde seg til pasientens erfaringer, med deres meninger, uttrykk
og følelser (Eriksen, 2015: 889). Relasjonen til sykepleier er viktig for
pasientens opplevelse av pleien. For at sykepleier skal kunne ivareta
pasientens psykososiale behov, må man ta utgangspunkt i den enkelte pasient.
Man må bruke god tid til å bli kjent med pasienten for å kunne avdekke hans
behov (Eriksen, 2015: 901).

I Travelbee sin definisjon av sykepleie sier hun at “Sykepleie er en
mellommenneskelig prosess der den profesjonelle sykepleiepraktikeren hjelper et
individ, en familie eller et samfunn med å forebygge eller mestre erfaringer
med sykdom og lidelse, og om nødvendig å finne mening i disse erfaringene”
(Travelbee, 2001: 29). Videre forklarer hun at det er en “mellommenneskelig
prosess” fordi det alltid dreier seg om mennesker, enten direkte eller
indirekte (Travelbee, 2001: 29--30).  Når humor blir brukt for å bygge
relasjoner, kan den være kontaktskapende (Tyrdal, 2002: 192). Arnold \&{} Boggs
skriver at det kan bidra til økt nærhet og det kan hjelpe med å styrke båndet
mellom pasient og sykepleier, dersom det allerede er etablert en god og trygg
kontakt (referert i Eide \&{} Eide, 2008: 247).  For en pasient kan det å motta
dårlige nyheter føre til psykisk smerte. I følge Kari Martinsen har omsorg med
relasjoner og moral å gjøre, dette viser seg igjennom praktisk handling. For at
sykepleier skal kunne hjelpe pasienten, må man  først og fremst kunne sette seg
inn i deres situasjon (referert i Reitan, 2008: 80--81).  Humor kan ha stor
positiv effekt, men det kan også brukes på en negativ måte for eksempel ved å
latterliggjøre eller kritisere. Dette bør ikke forekomme i relasjoner til
pasient. Spøk og fleip kan ha et skjult, negativt budskap (Eide \&{} Eide, 2008:
246). Om en situasjon oppleves som god eller dårlig av pasienten avhenger av
sykepleierens væremåte og holdning. Sykepleiers utfordring blir å møte
pasienten på en god måte, hvor moral og etikk viser seg gjennom væremåte,
kroppsspråk og det som blir sagt og gjort (Brinchmann, 2008: 127).

Å hjelpe et menneske til å mestre sykdom kan være vanskelig, å desto
vanskeligere dersom fremtiden er usikker. Her er det viktig med gode relasjoner
og kunnskap om hva den enkelte trenger for å finne mening når livet er
vanskelig. Travelbee (2001) sier at det er først når et godt samarbeid mellom
pasient og sykepleier er oppnådd at man kan hjelpe den syke med å finne håp og
mening, og hjelpe dem til å mestre sykdom og lidelse. Videre sier hun at en
sykepleier må strebe etter forandring, slik at pasientens helse opprettholdes
best mulig (Travelbee, 2001: 30).

\section{Humor og mestring}

Lazarus \&{} Folkman har utarbeidet en definisjon som sier at mestring er “stadig
skiftende kognitive og handlingsrettede forsøk som tar sikte på å håndtere
spesifikke ytre og /eller indre utfordringer som blir oppfattet som byrdefulle
eller som går utover de ressursene som personen rår over” (Heggen, 2010: 65).
Dette er en prosessorientert definisjon hvor det blir lagt vekt på hva
mennesket tenker og gjør, ikke hvordan mennesket er. Den er knyttet opp til en
konkret eller spesifikk utfordring, og skiller mellom handlingen og utfallet.
Mestring er i denne sammenheng en målrettet handling, som kan være både
vellykket og mindre vellykket (Heggen, 2010: 65). I følge Gjærum kan ikke
mestring sammenliknes med å fikse situasjonen. Det blir begrunnet med at
enkelte situasjoner ikke har noen eksakte løsninger, men mestringsmuligheter
(referert i Reitan, 2008:58).  Mestring handler om hvordan mennesker håndterer
belastende livssituasjoner. Om man ser enkelt på det, kan man si at det er to
måter å reagere på. Man kan enten mobilisere indre og ytre ressurser for å møte
utfordringen, eller man kan fortrenge eller skyve bort ubehaget ved hjelp av
ulike forsvarsmekanismer (Reitan, 2006: 157). Man må ta i bruk de ressurser man
har for å bedre situasjonen. Enten det er for å takle stress, påkjenninger,
kriser eller sykdom, slik at man kan komme seg videre på best mulig måte
(Heggen, 2010: 64).  Det er flere faktorer som påvirker menneskets evne til
mestring. Noen eksempler på dette kan være kjønn, alder og personlige
interesser. Tidligere erfaringer med sykdom, stress eller krise har også
betydning for evnen til å mestre (Reitan, 2008: 58).  Mennesker er humoristiske
individ (Eide og Eide 2008: 242). Borge \&{} Kristoffersen viser til en studie av
eldre, nyopererte pasienter som viser at pasientene syntes at sykepleierne
brukte for lite humor. I de tilfellene hvor humor ble brukt, var det pasientene
selv som tok initiativet.  Humor kan være viktig for pasientenes trivsel og det
kan brukes som en mestringsstrategi, både for pasient og sykepleier (referert i
Eide \&{} Eide, 2008: 242--243).  Mechanic skriver at humor kan være en god
mestringsstrategi (referert i Eide \&{} Eide; 2008: 244). Man kan aktivt bruke
humor for å mestre situasjonen man befinner seg i. Det kan brukes for å
beskytte seg selv i en tøff hverdag, men samtidig bør det ikke brukes for å
fornekte situasjonen. Man kan ofte observere at pasienter som spøker med
alvoret, reduserer spenningen i situasjonen (Wist, 2002: 164).  Ved alvorlig
sykdom kan man bli fokusert på egne problemer og lidelser, dette medfører at
evnen til å forholde seg åpent til andre kan være redusert. Humor kan i denne
sammenheng åpne opp, lette på stemningen og skape kontakt. Det kan også gjøre
det lettere å snakke om det som er vanskelig. Pasienten kan befinne seg i en
tragisk, fortvilende eller absurd situasjon, hvor god humor kan føre til
forsoning med dette. Humor kan gjøre det mulig å være nær det som er vanskelig,
om så bare for en liten periode (Eide \&{} Eide, 2008: 244--245). Lang mfl.
uttrykker at humor kan virke befriende fra den vanskelige situasjonen, ved at
det skaper en avstand fra alvoret (referert i Eide \&{} Eide, 2008: 245).

